\chapter{Proposta de solução}
\label{chap:solution_propositon}

No contexto de videogames que utilizam reações visuais/auditivas como mecânica essencial de jogabilidade, existe uma alta sensibilidade à latência de \textit{inputs}. Como forma de mitigar esse problema, a técnica de previsão no lado do cliente, como descrita na \secref{sec:client_side_prediction}, é implementada em diversos \textit{games} e é muito bem vista pelos jogadores \cite{rollback_success}.

Similarmente, ao observar ambientes musicais \textit{online}, percebe-se o mesmo requisito de baixa latência para manter a sensação fluidez e sincronia entre os participantes, como descrito na \secref{sec:problem}. Portanto, questiona-se: é possível aplicar técnicas de predição no lado do cliente nesse contexto, de forma a permitir sessões artísticas satisfatórias entre os músicos?

Evidentemente, apesar de compartilharem um requisito de baixa tolerância a latência, as naturezas dos problemas são significativamente divergentes. A mera implementação de previsão no lado do cliente no contexto musical implica em dois grandes problemas: (1) a impossibilidade de retornar ao último momento da música em caso de erro na previsão e; (2) a enorme dimensionalidade da representação digital de áudio.

A técnica de previsão no lado do cliente, quando aplicada a videogames, baseia-se no fato que os eventuais retornos aos estados anteriores às previsões em caso de erros não são suficientemente prejudiciais à experiência do jogador. No contexto musical, no entanto, devido sua natureza contínua na linha do tempo, o conceito de estados não pode ser replicado e, portanto, não faz sentido retornarmos a um momento anterior.
 
Ademais, a quantidade de \textit{inputs} produzidos pelos jogadores é ínfima quando comparada a representação de áudio digital. Estima-se que os jogadores profissionais mais técnicos de \textit{Super Smash Bros. Melee}, um jogo de luta em plataformas, produzem em média cerca de 6 \textit{inputs} por segundo \cite{melee_inputs_per_second}, variando de acordo com o momento do jogo. Por outro lado, uma transmissão de áudio com \textit{sample rate} de 44,1 kHz produz consistentemente, por definição, 44.100 diferentes valores no mesmo espaço de tempo \cite{jukebox_dimension}. O modelo preditivo proposto por Bernier \cite{client-side-prediction} replica os últimos \textit{inputs} reconhecidos pelo servidor; se aplicássemos o mesmo método no contexto musical, efetivamente estaríamos ``atrasando'' os \textit{inputs} de áudio, portanto, perdendo a sincronia entre os participantes.

Portanto, a acurácia do modelo preditivo em ambientes musicais é de suma importância, uma vez que a ``volta no tempo'' é impossível. Atingir esse alto nível de acurácia, por sua vez, é um enorme desafio, dada a dimensionalidade da representação de áudio digital. Naturalmente, o tempo total gasto na geração da previsão não pode exceder o tempo da janela prevista - caso ocorra, retornaremos ao mesmo problema enfrentado pelas soluções síncronas apresentadas na \secref{subsec:delay-based-audio-solutions}.

\input{3.1-adaptation}
\input{3.2-success-metrics}
\input{3.3-data_gathering}
\input{3.4-models}
