\section{Avaliação}

De acordo com as métricas estabelecidas na \secref{sec:success_metrics}, vamos analisar cada uma delas de acordo com os resultados dos nossos experimentos.

\subsection{Corretude das previsões}

Para esta métrica, devemos analisar dois aspectos:

\begin{enumerate}
    \item A taxa de acerto das identificações das janelas;
    \item A corretude sonora dos apontamentos das previsões.
\end{enumerate}

É importante mencionar que o sucesso do Item 1 não indica, necessariamente, uma boa performance para este modelo preditivo. Por exemplo, para janelas de tempo grandes, há mais chances de identificar uma janela, porém, mais suposições serão realizadas na previsão. Uma improvisação musical, por exemplo, poderia ter uma janela identificada por sua sequência de acordes, porém, muita informação seria perdida.

Portanto, vejamos na \tabref{tab:dtw_results_correctness}, as taxas de acertos para cada música e cada duração escolhida para as janelas de identificação.

\renewcommand{\arraystretch}{2}

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        Música & \makecell{Duração da \\ janela (s)} & \makecell{Taxa de acerto \\ das identificações} & \makecell{Taxa de acerto \\ das previsões}\\
        
        \hline
        \hline
        
        \multirow{3}{5em}{\centering \textit{Hotel California}} & 1,0 & 61,9\% & 61,9\% \\ 
        \cline{2-4}
        
        & 2,0 & 70\% & 70\% \\ 
        \cline{2-4}
        
        & 3,0 & 100\% & 100 \% \\ 
        
        \hline
        
        \multirow{2}{5em}{\centering \textit{Message In A Bottle}} & 3,158 & 100\% & 76,6\% \\ 
        \cline{2-4}
        
        & 1,579 & 88,8\% & 81,4 \% \\ 
        \cline{2-4}
        
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Taxas de acerto das identificações e previsões para cada música, para cada tempo de janela experimentado.}
    \label{tab:dtw_results_correctness}
\end{table}

Notamos que, quanto maior a janela de duração, maior é a taxa de identificação. Isso corrobora nossa hipótese que, quanto maior a janela, mais informações possuímos para identificar com sucesso uma sequência de referência em nossa base. Para a música \textit{Hotel California}, já que não existe nenhum estado de transição, a taxa de acerto de identificação será igual a taxa de acerto das previsões.

Entretanto, na música \textit{Message In A Bottle}, o mesmo não ocorre. Sempre que o músico remoto tocar uma transição, haverá um erro na previsão, pois nenhum estado aponta para transições. Porém, vale mencionar que esse erro será corrigido assim que possível - precisamente, a correção tem a duração de meio compasso, como determinado como \textit{offset} para cada janela. É possível fazer uma comparação desse fenômeno à sensação de ``teletransporte'', mencionada na \secref{sec:client_side_prediction}, na implementação original de \textit{client-side prediction} para jogos.

Quanto aos resultados, podemos considerar que foram bastante positivos. Vale mencionar que, dada nossa limitação de que a base de dados deve possuir janelas de referência similares às que serão testadas, não simulamos um ambiente real com total fidelidade, uma vez que, para que a aplicação seja generalista, o banco de dados necessita ter um grande volume de dados.

Além disso, o valor da duração das janelas utilizado nas experimentações em \textit{Message In A Bottle} estão ligadas à duração dos compassos que, por sua vez, assumem um BPM constante durante a execução da música. Em um ambiente real, idealmente, não devemos restringir os músicos a tocarem em um BPM único.

\subsection{Tempo de geração de previsões}

Vejamos, na \tabref{tab:dtw_results_time}, as médias de tempo que este modelo levou para identificar as janelas e apontar previsões.

\renewcommand{\arraystretch}{2}

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        Música & \makecell{Duração da \\ janela (s)} & \makecell{Média dos tempos de previsão (ms)} \\
        
        \hline
        \hline
        
        \multirow{3}{5em}{\centering \textit{Hotel California}} & 1,0 & 60 \\ 
        \cline{2-3}
        
        & 2,0 & 110 \\ 
        \cline{2-3}
        
        & 3,0 & 150 \\ 
        
        \hline
        
        \multirow{2}{5em}{\centering \textit{Message In A Bottle}} & 3,158 & 190 \\ 
        \cline{2-3}
        
        & 1,579 & 110 \\ 
        \cline{2-3}
        
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Médias dos tempos necessários para apontar as previsões utilizando DTW para cada música e para cada janela de tempo experimentada.}
    \label{tab:dtw_results_time}
\end{table}

É notável que houve uma excelente performance nessa métrica. Para ser bem sucedida, os tempos precisam ser inferiores às durações das janelas e, para cada duração experimentada, esse objetivo foi alcançado com bastante tempo de sobra.

Vale notar que a base de dados experimentada continha apenas janelas semelhantes às que seriam testadas, deixando seu volume bastante inferior ao que uma aplicação real necessitaria. Portanto, em grande escala, é possível que otimizações sejam necessárias para manter esse tempo aceitável, como indexar os dados pela nota musical principal, instrumento tocado, etc.

\subsection{Considerações}

Os resultados apresentados pelo modelo indexador com DTW foram bastante promissores. A taxa de identificação, para valores de janelas acima de 3 segundos, foi de 100\% em ambas as músicas testadas. Para a música \textit{Message In A Bottle}, por utilizarmos um tempo de janela com duração relacionada à música - a duração dos compassos - a taxa de identificação continuou relativamente alta para as duas durações de janelas escolhidas.

Além disso, por ter sido performática, há evidências de que é possível escalar essa solução para bases maiores, tornando-a mais generalista.

No entanto, revelou-se que, quando menor a duração da janela, menor foi a taxa de identificação e, portanto, a de previsão. Portanto, para músicos que realizarão improvisos, como \textit{jam sessions}, essa aplicação não deve ser ideal.